\chapter{Fazit}
\label{cha:fazit}


\section{Ziele}
\label{sec:fazit:ziele}

Wie in der Evaluation aufgezeigt wurden, sind die meisten funktionalen Anforderungen erfüllt und nach der Optimierung sind auch die meisten Systemanforderungen erfüllt.
Das gröbste verbleibende Problem ist die Limitierung der Map-Reduce-Algorithmus,
welche noch nicht mit den gegebenen technischen Mitteln beseitigt werden kann.

Zusammenfassend ist die Arbeit jedoch ein voller Erfolg.
Es wurde ein Kernsystem für \ac{CI} geschaffen welches auf verteilter Datenbanktechnik basiert.
Dabei muss besonders hervorgehoben werden wie stark die Implementation des Systems vereinfacht wird, indem man auf eine Verteilte Datenbank baut anstatt ein Verteiltes System und eine eigene Datenbank zu schaffen.


\section{Kritische Betrachtung}
\label{sec:fazit:kritik}

Wie bei vielen praktisch orientierten wissenschaftlichen Arbeiten,
sind auch an dieser Arbeit einige Punkte zu kritisieren.

Im Laufe der Bearbeitung zeigte sich, dass das Modell des Programms auch für
nicht verteilte Datenbanken geeignet ist.
Die bekannte hohe Zuverlässigkeit der traditionellen relationalen Datenbanken legt den verdacht nahe, dass auch diese für die Implementation in Frage kommen.

Ein weiterer Kritikpunkt ist die Belegkraft der im \cref{chap:ist-analyse} angebrachten Probleme der existierenden Systeme. Diese sind zwar augenscheinlich und exemplarisch dargestellt, jedoch ist zur vollständigen Absicherung eine tiefgreifende Analyse notwendig, welche Umfangreich genug für eine eigene Arbeit wäre.

Weiterhin ist festzuhalten, dass das Erweiterungsmodell noch unvollständig ist.
Es wurde noch nicht näher untersucht wie verschiedene Erweiterungen miteinander zu kombinieren sind. Außerdem wurden externe Erweiterungen und externe Datenanalyse explizit nicht in Betracht gezogen (obwohl Limitierungen der aktuellen internen Datenanlyse bekannt sind)

Die Thematik der auf Arbeiter zugeschnittenen Auswahl der Aufträge ist auch noch zu bearbeiten.

Zusätzlich wurden keine genauen Performance-Tests durchgeführt,
auch wenn das System nach den Optimierungen augenscheinlich ``schnell'' ist,
wurde kein Verglich zu den existierenden Systemen angetreten.





\section{Ausblick und zukünftige Erweiterungen}
\label{sec:fazit:ausblick}
In Fortsetzung an diese Arbeit soll der Prototyp in ein Produkt gewandelt werden.
Dies erfordert zahlreiche weitere Punkte an Entwicklung.
So müssen Benutzerinterface und Benutzerverwaltung integriert werden.
Außerdem muss das Erweiterungsmodell an diese Angepasst werden.
Zudem sind die weiteren Kannkriterien und Erweiterungen zu implementieren.
Zusätzlich ist die Kontrolle der Replikation wichtig.

An die Kritikpunkte anschließend sollten auch alternative Implementationen auf nicht verteilten Datenbanken analysiert und bewertet werden.

Letztendlich sollen auch die restlichen Probleme gelöst werden.
Da zukünftige Versionen von CouchDB das Aneinanderreihen von Map-Reduce-Prozessen unterstützen werden.
